% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Descubrimiento del entorno}
\hyperlabel{chap:asdf}
\minitocbox

\note{anunciamiento y descubrimiento de dispositivos y servicios}
%
\drop{E}{n} los últimos años el grupo \acx{ARCO} ha desarrollado un
nuevo \ac{SDP} denominado \acx{ASDF}. Se ha aplicado con éxito en
varios proyectos sufriendo algunas modificaciones y mejoras para
adaptarlo a nuevos requisitos.  Si bien se trata de un protocolo de
propósito general, su diseño está influenciado por las
particularidades propias de dispositivos con recursos limitados como
los que se utilizan para la implementación de \picos. En este capítulo
se describen sus características y usos, con especial énfasis en su
aplicación a las redes \ac{SAN} y otras redes heterogéneas
susceptibles de incorporar \picos.


\section{Objetivos}
\label{sec:asdf:objetivos}

Aparte de las prestaciones típicas de cualquier \ac{SDP}
\seesec{prev:sdp-prestaciones}, \ac{ASDF} se ha diseñado para cumplir los
siguientes objetivos específicos:

\begin{definitionlist}
\item[Orientado a objetos]

  Dada la naturaleza del sistema de invocación remota que se emplea en
  la plataforma, se considera que lo más adecuado es modelar
  los servicios como clases e interfaces. Así, el proceso de
  enumeración y composición de servicios es un mecanismo homogéneo que
  se integra de forma natural con el resto del sistema.

\item[Extensible y escalable]

  El diseño basado en interfaces permite versionado y especialización
  de una forma sencilla, haciendo uso de las prestaciones del
  \mw{} cuando estén disponibles.

\item[Auto-configuración]

  Uno de los principales objetivos que cumple \ac{ASDF} es ofrecer la
  posibilidad de integrar nuevos dispositivos y sus servicios en el
  sistema de forma automática.  Como se verá, este objetivo está
  supeditado en algunos casos a las características de la tecnología
  de comunicaciones o los protocolos subyacentes como, por ejemplo, la
  disponibilidad de direccionamiento \fg{multicast} o \fg{broadcast}.

\item[Soporte para recursos limitados]

  Otro requisito clave en el diseño del protocolo \ac{ASDF} ha sido el
  soporte de dispositivos con reducidas capacidades de cómputo. Se han
  tomado en especial consideración las cuestiones referentes a tamaño
  de los mensajes, volumen de tráfico, consumo energético e
  interoperabilidad. También, aunque en menor medida, se han evaluado
  las limitaciones que pudiera implicar el uso de tecnologías de
  comunicaciones con poco ancho de banda, enlaces de datos de bajo
  coste o que por sus características pudieran no tener grandes
  prestaciones.

  A pesar de haber tenido muy en cuenta estas particularidades, su uso
  no
  está restringido a redes de transductores. Dado
  que los \picos{} se comportan como objetos distribuidos
  convencionales, una consecuencia muy positiva es que \ac{ASDF} es un
  protocolo de propósito general que se puede utilizar en todo el
  sistema simplificando la integración de cualquier tipo de servicio o
  dispositivo de forma natural.

\item[Interoperabilidad]

  Se pretende alcanzar un nivel importante de interoperabilidad con
  otros \acp{SDP} ajenos, pero de amplio uso como pueden ser \ac{UPnP},
  Bluetooth \ac{SDP} o Zeroconf. La intención es ofrecer los servicios
   \ac{ASDF} en dominios distintos y, en principio,
  incompatibles. También poder representar dentro de nuestro dominio
  servicios ofrecidos por otros y, no menos relevante, conseguir que
  dos protocolos ajenos e incompatibles puedan interoperar entre sí
  gracias a nuestros mecanismos de integración.

  Félix J.\textsc{Villanueva}, co-diseñador del protocolo, aborda en
  su tesis doctoral~\cite[Cap.7]{Villanueva09phd} los aspectos
  específicos de interoperabilidad de \ac{ASDF}, proponiendo
  mecanismos concretos en diferentes escenarios.  Estos aspectos
  quedan fuera de las aportaciones de esta tesis y, por ello, se
  recomienda al lector el citado documento si esas cuestiones resultasen de su interés.
\end{definitionlist}

Todos estos objetivos están encaminados a facilitar al máximo el
despliegue de redes \ac{SAN} de todo tipo.  Pretendemos que cualquier
nuevo dispositivo que se active en el ámbito de la red sea capaz de
auto-configurarse con mínima o nula intervención explícita por parte
de los componentes del sistema. En particular, los nuevos dispositivos
deberían ser perfectamente funcionales sin intervención alguna por
parte del instalador u operador del sistema, aunque quizá no con todas
sus prestaciones potenciales, como por ejemplo, su ubicación física.


% qué elementos fundamentan ASDF
\section{Elementos básicos}

A continuación, se describen los elementos estructurales sobre los que
se realiza la implementación del protocolo \ac{ASDF}. Generalmente
debería proporcionarlos el \mw{} pero, de no existir equivalencia, la
propia aplicación podría proporcionar un sustituto dado que no
implican una complejidad de implementación prohibitiva.

\note{cómo usamos los canales y para qué, ASDA y ASDS}
%
\subsection{Canales de eventos}

\ac{ASDF} hace un uso extensivo del servicio estándar de notificación
de eventos provisto por el \mw. Con ello se consigue bajo acoplamiento
entre todos los elementos involucrados de una manera sencilla y
eficiente, principalmente porque los \emph{servicios comunes} del
\mw{} suelen estar más optimizados que cualquier desarrollo realizado
por terceros.

\ac{ASDF} define y utiliza dos actores (normalmente canales de
eventos) considerados como \emph{bien conocidos}. Eso significa que el
\mw{} puede obtener sus referencias automáticamente mediante los
servicios de indirección o bien el nodo las tiene previamente
almacenadas. Son estos:

\begin{definitionlist}
\item[\ac{ASDA}]

  Se utiliza para enviar mensajes de anunciamiento (\function{adv}) y
  despedida (\function{bye}) de actores.  Todos los objetos suscritos
  deben implementar la interfaz \iface{ASD::Listener}. Cualquier
  elemento del sistema puede enviar ese tipo de mensajes a este canal
  \seesec{asdf:adv}.

\item[\ac{ASDS}]

  Se utiliza para enviar los mensajes de búsqueda de servicios
  (\function{lookup}). Los objetos suscritos ~---susceptibles de ser
  buscados~--- deben implementar la interfaz \iface{ASD::Search}
  \seesec{asdf:busqueda}.
\end{definitionlist}

Aunque se han descrito como canales de eventos, \ac{ASDA} y \ac{ASDS}
pueden ser objetos distribuidos convencionales, dependiendo si se
desea un planteamiento distribuido o centralizado, respectivamente.
La alternativa que se elija no afecta en absoluto al resto del
sistema. A efectos funcionales resulta transparente para los demás
elementos. Se incidirá sobre esto más adelante en este
capítulo.

Los mecanismos de búsqueda pueden requerir la creación de otros
canales auxiliares para propósitos concretos o puntuales.


\subsection{Propiedades}
\label{sec:asdf:propiedades}

Una propiedad\index{propiedad} es una tupla clave~-valor que
representa una característica de un servicio.  La clave es siempre una
cadena de caracteres y el valor es normalmente un tipo básico (entero,
cadena, float, etc.) o lista de ellos, aunque puede ser de tipos más
complejos.

El diseño de las interfaces para acceso remoto a las propiedades,
definiciones y conjuntos de estas está basado en la descripción del
Servicio de Propiedades~\cite{01:_property_servic_specif} definido por
\ac{OMG}. Para la implementación de los prototipos \ac{Ice} se han realizado
únicamente modificaciones relacionadas con las diferencias existentes
entre los distintos lenguajes de especificación de interfaces. Con
ello se pretende conseguir el mayor grado de interoperabilidad con
pasadas o futuras implementaciones del servicio, independientemente
del \mw{} que se utilice.

Las propiedades pueden ofrecer información muy variada sobre un
servicio; pueden almacenar desde el fabricante del dispositivo, el
modelo, la precisión, el instalador, la fecha de la última operación
de mantenimiento y un largo etcétera. Hay propiedades que se
establecen por fabricación y ofrecen información estática, mientras
que otras son modificables por el instalador, el usuario o, incluso,
los servicios o aplicaciones.

La finalidad de las propiedades es doble:

\begin{itemize}
\item Permiten clasificar y discriminar servicios. Facilita al cliente
  la tarea de encontrar aquel que más se acerca a sus necesidades
  concretas. Como se verá, a \emph{cada servicio le corresponde un
    conjunto posible de propiedades} que se puede comparar con los
  requisitos del usuario para evaluar en qué medida satisface una
  necesidad concreta.

\item La otra utilidad de las propiedades está relacionada con las
  operaciones de gestión, mantenimiento y administración del
  sistema. Aportan meta-información muy útil para las aplicaciones
  finales en las que es necesario representar gráficamente el
  entorno. Los servicios pueden proporcionar propiedades que almacenan
  iconos, mapas, áreas de cobertura. Por ejemplo, una \acs{GUI} para
  manipulación de una cámara tipo \acs{PTZ} es mucho más útil y
  amigable si fuerza el valor de los ángulos límite (mínimo y máximo)
  que puede tomar físicamente el motor correspondiente.
\end{itemize}

Se proporciona también soporte para meta-propiedades, es decir, datos
referentes a una propiedad. Por ejemplo, si un servicio tiene una
propiedad \id{position} puede ser necesario saber respecto a qué
referencia está tomada. Para ello se construyen nombres de propiedades
jerárquicos (separados con el carácter `.'); esa meta-propiedad se
representaría como \id{position.origin}.

Debe tenerse muy presente que la disponibilidad de los servicios
prestados por los actores no está supeditada a la disponibilidad de
las propiedades. Si se configura un servicio que relaciona ciertos
objetos, ese servicio seguirá funcionando del mismo modo aunque las
propiedades de los servicios involucrados dejen de estar
accesibles. El sistema ofrece un modo \emph{degradado}, pero
completamente funcional, en el que no se podrá (o será más complejo)
buscar o configurar servicios nuevos, pero que no afectará a ninguno de los
que ya estuvieran en producción. Lo consideramos un
principio de diseño del protocolo:

\begin{quote}
  Ninguna relación entre objetos o servicio ya establecido se verá
  afectada si posteriormente aparecen problemas temporales o
  permanentes en el acceso al sistema de propiedades.
\end{quote}


\subsection{Taxonomía}
\label{sec:asdf:ontologia}

Para que los servicios proporcionados por los actores se puedan
buscar es necesario que tanto éstos como los clientes utilicen un
vocabulario común para describirlos. Este vocabulario está definido en
una taxonomía, que incluye:

\begin{definitionlist}
\item[Una jerarquía de clases de servicios]

  Cada clase identifica unívocamente un servicio \emph{estándar} que
  puede ser ofrecido por un actor o demandado por un cliente.  Cada
  clase se traduce en una interfaz de objeto remoto. Cada actor
  puede ofrecer varios de estos servicios sin más que implementar las
  interfaces correspondientes.

\item[Una jerarquía de eventos]

  Los eventos son útiles para identificar situaciones especiales y
  realizar cambios de estado que pueden afectar al funcionamiento de
  varios servicios.

\item[Un diccionario de propiedades]

  Define el conjunto de propiedades posibles que puede tener asociadas
  cada clase de servicios: el nombre, el tipo de dato del valor,
  de sólo lectura o modificable, obligatoria u opcional, etc.
\end{definitionlist}

Esta taxonomía se define por medio de una ontología que se almacena en
un fichero \ac{OWL}. A partir de éste se obtiene toda la información
necesaria, tanto para la definición de servicios por parte de los
actores, como de los clientes para solicitar servicios a la red.

La figura~\ref{fig:taxonomia-servicios} muestra parte de la jerarquía
de servicios. En todo caso, es previsible que cada aplicación tenga
su propia taxonomía, puesto que la orientación del problema determina
características y servicios relevantes que para otras aplicaciones
podrían ser completamente inútiles; aspirar a un taxonomía universal
absoluta no es práctico aparte de resultar muy complejo.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{ontology-overview.png}
\caption[Clases de servicios definidos en la taxonomía]
{Clases de servicios definidos en la
  taxonomía. (\textsc{Villanueva}~\cite{Villanueva09phd})}
\label{fig:taxonomia-servicios}
\end{center}
\end{figure}


\section{Prestaciones de \acs{ASDF}}

Por su enfoque integrador y flexible, el diseño del protocolo trata de
recoger la mayoría de los casos de uso que se pueden encontrar en los
\ac{SDP} más utilizados. Por el mismo motivo se proporcionan
alternativas centralizadas, distribuidas e híbridas para casi todos
ellos. Estas son las prestaciones más importantes:

\begin{definitionlist}
\item[Registro]

  Siempre que sea posible se utilizan los mecanismos propios del \mw{}
  para localización de objetos. En el caso de \ac{Ice}, todo servicio
  que utilice el servidor de aplicaciones puede quedar automáticamente
  registrado en el \emph{Registry}.

\item[Anunciamiento/despedida]

  Para aquellos actores más limitados (como el caso de \picos) el
  acceso al servicio de registro del \mw{} resulta demasiado
  complejo. En su caso envían mensajes a través del actor \ac{ASDA}.
  Se proporciona soporte para anunciamiento proactivo y
  reactivo. También es posible su uso por cualquier servicio si no
  existe o no se desea utilizar un registro.

\item[Localización del directorio]

  En nuestro protocolo la funcionalidad del directorio está
  dividida. Los mecanismos de búsqueda de servicios y descripción de
  los mismos son independientes.

  La única referencia necesaria para realizar búsquedas es \ac{ASDS} y
  asumimos que es un objeto \emph{bien conocido} tanto si es un canal
  de eventos como si es un actor al uso, es decir, no es necesario
  buscarlo.

\item[Búsqueda]

  La localización de un servicio concreto se logra mediante consultas
  explícitas a la referencia \ac{ASDS} por parte de las
  aplicaciones. El proceso de búsqueda en sí mismo también puede ser
  centralizado, distribuido o híbrido.
\end{definitionlist}

En las siguientes secciones se describen las características y
funcionamiento de cada uno de estos casos. A menos que se indique lo
contrario, se debe asumir que se trata de las modalidades distribuidas
de los mismos.


\section{Anunciamiento}
\label{sec:asdf:adv}

Cuando un actor se conecta o vuelve de un estado de \fg{sleep} su nodo
envía un mensaje de anunciamiento \function{adv()} a \ac{ASDA}. Estos
anuncios también pueden efectuarse (opcionalmente) cada cierto tiempo,
no necesariamente periódico. Éste es un mecanismo de anunciamiento
proactivo puesto que se realiza por iniciativa del servidor"/actor.

El método \function{adv()} corresponde a la interfaz
\iface{ASD::Listener} (ver listado~\ref{code:ASD:Listener}). El
argumento \varname{prx} es un \fg{proxy} para contactar con el actor.

\begin{listing}[
  float,
  language = Slice,
  caption =  {\iface{ASD::Listener}: Interfaz para recepción de
    anunciamientos},
  label =    code:ASD:Listener]
module ASD {
  interface Listener {
    idempotent void adv(Object* prx);
    idempotent void bye(Ice::Identity oid);
  };
};
\end{listing}

Los argumentos de este mensaje pueden ser completamente estáticos. El
tamaño del mensaje completo no supera los 100 bytes, aunque depende mucho
del tipo de \fg{endpoint} que utilice el proxy: el tamaño de las
direcciones lógicas y las identidades de objeto
\seesec{IceP:proxy}. Gracias a ello es factible almacenarlo en
memoria \ac{ROM} en el propio dispositivo.  En el caso extremo, en que
el nodo no fuese capaz de enviar el mensaje \function{adv()}, un
agente externo puede enviarlo por él si conoce su proxy. Sin embargo,
esa es una situación a evitar por la grave pérdida de autonomía que
conlleva.

Los clientes y servicios interesados en recibir anuncios de los
actores deben implementar la interfaz \iface{ASD::Listener} y estar
suscritos al canal \ac{ASDA} (ver
figura~\ref{fig:ASDA-interaction}). Cuando un suscriptor recibe un
evento \function{adv()} obtiene el proxy al actor anunciado y,
desde ese momento, puede utilizar los mecanismos de introspección
estándar del \mw{} para averiguar qué interfaces implementa, invocar
sus métodos, etc.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{ASDA.png}
\caption{Diagrama de secuencia de un anunciamiento}
\label{fig:ASDA-interaction}
\end{center}
\end{figure}

Se puede emplear también un servicio de anunciamiento centralizado
(registro) sin más que substituir el canal \ac{ASDA} por un
objeto. Éste almacenaría las referencias a los objetos anunciados, es
decir, sería parte de la funcionalidad de un directorio
\seesec{asdf:director-central}. Un modelo híbrido también es posible
mediante un \emph{Servicio de Caché} (\file{CacheService}), que se
suscribe al canal \ac{ASDA}, almacena y clasifica las referencias de
todos los actores que se anuncian, y las elimina cuando se
despiden. Este modelo híbrido es similar a la funcionalidad del
\fg{Service Directory} de \ac{UPnP} en el sentido de que los
anuncios/registros pueden ser distribuidos (con o sin caché) o
centralizados. Sin embargo, en el caso de \ac{ASDF} la ventaja es que
el modelo elegido es transparente para los servicios.

Del mismo modo que ocurre en el anunciamiento, un actor también puede
despedirse (mensaje \function{Listener::bye()}) cuando va a dejar de
estar disponible por un tiempo. Se puede considerar información de
\emph{cortesía}, pues evitará que otros actores ~---que mantuviesen
una referencia~--- intenten contactar cuando el servicio ya no esté
accesible. No es que eso suponga un problema grave, pero ayuda a
mantener la coherencia de la información que unos servicios mantienen
sobre otros y la convergencia de los protocolos que impliquen
búsquedas activas.

Si un servicio desaparece sin despedirse ocurrirá un error cuando un
cliente que conocía la referencia trate de utilizarlo. En ese caso, el
cliente puede informar al resto de la red enviando el mensaje
\function{bye()} para dicho servicio, dado que conoce su identidad. Lo
mismo puede aplicarse si se está utilizando un registro o el servicio
de caché. Si por error ~---o de forma maliciosa~--- un cliente envía
mensajes \function{bye()} de servicios activos, no supondrá ningún
problema ya que quedarán obsoletos al recibir nuevos anuncios,
independientemente de que sean activos o proactivos. Además, resulta
sencillo implementar servicios de monitorización (como suscriptores de
\ac{ASDA}) que detecten mensajes \function{adv()} y \function{bye()}
para un mismo servicio, e informen convenientemente como causa
probable de que está ocurriendo un mal funcionamiento en el
sistema. En el caso de \picos{} nunca se envían mensajes de despedida
ya que se considera que son servicios \emph{siempre conectados}, lo
cual favorece además la simplicidad de su implementación.

Es un mecanismo de anunciamiento de alto nivel puesto que se está
distribuyendo una referencia a objeto directamente invocable por el
receptor. Sin embargo, puede ser implementado en dispositivos muy
simples con un comportamiento idéntico al de un objeto convencional.


\section{Descripción de servicios}
\label{sec:asdf:descripcion}

La descripción de un servicio individual requiere de dos elementos:

\begin{definitionlist}
\item[Una interfaz]

  La \emph{clase de servicio}, en términos de la taxonomía, queda
  definida en el lenguaje de especificación de interfaces del \mw.
  Son interfaces puramente declarativas, es decir, no tienen métodos
  ni definen comportamiento alguno. Sirven únicamente como
  \emph{etiquetado} de los actores. Cualquier actor puede heredar de
  una o varias de estas interfaces para indicar que es capaz de
  proporcionar los servicios asociados.

\item[Un conjunto de propiedades]

  Las propiedades habitualmente representan restricciones o valores
  para condiciones de entorno.  Por ejemplo, un sensor de temperatura
  puede tener varias propiedades: valores máximo y mínimo, precisión
  de la medida, situación, etc. Cada clase de servicio tiene asociado
  un conjunto específico de propiedades. Si un actor implementa varias
  interfaces de servicio, tendrá varios conjuntos de propiedades,
  aunque se accedan a través de una misma referencia.
\end{definitionlist}

El listado~\ref{code:Services.ice} muestra parte del fichero
\file{Services.ice} que contiene las interfaces (en lenguaje Slice)
que corresponden a las distintas clases de servicios.  Se ha
desarrollado una herramienta llamada \file{ows2slice} que genera
automáticamente este fichero a partir de la descripción \ac{OWL} de la
taxonomía.

\begin{listing}[
  float,
  language = Slice,
  caption =  {\file{Services.ice}: Definición de interfaces para servicios},
  label =    code:Services.ice]
module Services {
  interface PresenceSensor{};
  interface TemperatureSensor{};
  interface MotionSensor{};
  [...]
};
\end{listing}

En las próximas secciones veremos cómo y dónde se almacena la
información de descripción del servicio.


\subsection{Servicios proporcionados}

\note{El servicio es una interfaz convencional}
%
La clase de servicio la mantiene la propia implementación del actor,
heredando de la interfaz correspondiente. En el caso de un objeto
convencional, el compilador de interfaces genera un esqueleto de
implementación que incorpora la definición de esas interfaces como
corresponda al lenguaje de implementación elegido para el servidor. En
el caso de un \pico, la propia implementación del autómata almacena
estáticamente la información necesaria.

\note{Cómo se averigua qué servicios proporciona un objeto}
%
Es muy simple determinar qué servicios implementa un actor a partir de
una referencia; basta utilizar los mecanismos de introspección
incorporados. En \acs{CORBA} la única posibilidad es el método
\function{is\_a()} \seesec{prev:CORBA::Object}, mientras que en
\ac{Ice} existen los métodos \function{ice\_id()},
\function{ice\_ids()} y \function{ice\_isA()}
\seesec{prev:Ice::Object}.


\subsubsection{Múltiples servicios por actor}

Las interfaces que definen servicios siguen una jerarquía de
especialización. Por ejemplo, el servicio \iface{VideoCamera} es una
subclase del servicio \iface{ImageSource}. Un actor que implementa el
servicio \iface{Camera} hereda todos los servicios definidos como
supertipos en la jerarquía hasta la clase raíz (\iface{Service}) y con
ellos también sus propiedades asociadas.

Los objetos también pueden utilizar herencia múltiple para implementar
varios servicios a la vez, lo que significa que pueden ser utilizados
con distintos roles. Siguiendo el ejemplo anterior, el objeto podría
implementar además el servicio \iface{PhotoCamera}, que también es
una especialización del \iface{ImageSource} tal como muestra la
figura~\ref{fig:herencia-servicios}. El código de especificación para
la nueva interfaz podría ser el que aparece en el
listado~\ref{code:herencia-multiple-servicios}.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{herencia_de_servicios.png}
\caption{Ejemplo de herencia múltiple de interfaces para servicios}
\label{fig:herencia-servicios}
\end{center}
\end{figure}

\begin{listing}[
  language = Slice,
  label =    code:herencia-multiple-servicios,
  caption =  {Herencia (incorrecta) de múltiples servicios}]
interface MyCam extends Services::VideoCamera, Services::PhotoCamera {};
\end{listing}

Sin embargo, esto plantea un problema: como el servicio
\iface{ImageSource} tiene asociada la propiedad \emph{resolution}, un
objeto de clase \iface{MyCam} heredaría dicha propiedad a través de
dos caminos de herencia diferentes. Evidentemente la propiedad sólo
puede tener un valor, pero rara vez una cámara de vídeo que puede ser
usada como cámara de fotos tiene la misma resolución en ambos modos.


La solución pasa por asumir cada servicio como una \emph{faceta}
diferente utilizando la interfaz \iface{DUO::Component}
\seesec{DUO:componentes}. Aunque esta es la solución general,
realmente no ocurre en todos los casos. La mayoría de las
combinaciones de interfaces no producen este tipo de conflictos en las
propiedades heredadas.


\subsection{Persistencia de las propiedades}
\label{sec:asdf:property-storage}

Las propiedades asociadas a un objeto se acceden por medio de la
interfaz \iface{PropertyService::PropertySetDef}, que corresponde a la
especificación del servicio \emph{Property
  Service}~\cite{01:_property_servic_specif} de \ac{OMG}.

Se consideran tres posibilidades (excluyentes) que pueden darse a la
hora de acceder a las propiedades de un servicio y que determinan dónde
pueden estar realmente almacenadas:

\begin{definitionlist}
\item[En el actor]

  Si el actor implementa la interfaz
  \iface{PropertyService::PropertySetDef}, él mismo sirve sus
  propiedades. Este caso es el habitual cuando se trata de objetos
  implementados con las herramientas estándar del \ac{ORB}.

  Se ha creado una biblioteca denominada \file{libPropertyServer} que
  capacita a un objeto para servir sus propiedades y le confiere
  persistencia automática por medio de \emph{Freeze}
  \seesec{prev:Freeze}.

\item[En un \emph{Servidor de Propiedades}]

  Cuando un objeto no tiene suficiente capacidad (principalmente
  memoria) para gestionar sus propiedades y/o posibilidad de almacenar
  sus valores de forma persistente puede delegar esta responsabilidad
  en un servidor de propiedades que llamamos \file{PropertyServer}
  \seesec{asdf:PropertyServer}.

  Para ello, el objeto implementa la interfaz \iface{ASD::PropHldr}
  (ver listado~\ref{code:asdf:PropHldr}). Mediante el método
  \function{getp()}, el cliente solicita al objeto el proxy
  del objeto que mantiene sus propiedades, el cual implementa la
  interfaz \iface{PropertyService::PropertySetDef}, de modo que al
  tratarse de una indirección no supone apenas complejidad adicional
  para los clientes.

\item[El objeto no tiene propiedades]

  Si el actor no implementa la interfaz
  \iface{PropertyService::PropertySetDef} ni tampoco
  \iface{ASD::PropHldr} significa que no hay propiedades disponibles a
  pesar de que implemente alguna interfaz de servicio. Esto puede
  ocurrir en objetos extremadamente simples o que forman parte de un
  actor más complejo como ocurre en los \emph{contenedores}
  \seesec{DUO:container} o los componentes
  \seesec{DUO:componentes}.
\end{definitionlist}


\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption  = {\iface{ASD::PropHldr}: Delegación de propiedades a un
    objeto externo},
  label    = code:asdf:PropHldr]
module ASD {
  interface PropHldr {
    idempotent PropertyService::PropertySetDef* getp();
  };
};
\end{listing}


\subsection{Servidor de propiedades}
\label{sec:asdf:PropertyServer}

El almacenamiento de propiedades por delegación, es decir, cuando el
actor utiliza la interfaz \iface{ASD::PropHldr} implica la necesidad
de un servicio especializado encargado de la persistencia de gran
cantidad de objetos.

Para cubrir esta necesidad se ha diseñado e implementado
\file{PropertyServer}. Es un servicio \iface{IceBox} que implementa
únicamente la interfaz \iface{PropertyService::PropertySetDef}. Para
poder servir las propiedades de varios servicios (potencialmente
cientos)  utiliza un localizador de sirvientes modificado. Realmente
sólo hay un sirviente encargado de localizar en una base de datos las
propiedades que corresponden al objeto cuya identidad se ha utilizado
para la invocación, aunque ese objeto no existe realmente en el
adaptador. Para el cliente no hay diferencia, pero supone una gran
ventaja en la escalabilidad de la solución.

También por razones de escalabilidad, los actores no deberían delegar
sus propiedades a instancias del \file{PropertyServer} fuera de su
dominio.


\section{Búsqueda de servicios}
\label{sec:asdf:busqueda}

El mecanismo básico de búsqueda de servicios implica al canal
\ac{ASDS} y a los actores suscritos al mismo.

Cuando un cliente necesita buscar un servicio, crea un canal de
eventos como \fg{callback} para las respuestas y se suscribe a sí
mismo a dicho canal (ver figura~\ref{fig:service-lookup}).  Después,
envía un mensaje \function{lookup()} (ver
listado~\ref{code:asdf:Search}) al canal \ac{ASDS} indicando:

\begin{itemize}
\item La interfaz del servicio que desea (la clase de la taxonomía).
\item Un conjunto de propiedades que deben satisfacer los servicios.
\item El proxy del canal que ha creado. La aplicación también es
  responsable de su eliminación cuando no sea necesario.
\end{itemize}

\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption  = {\iface{ASD::Search}: Interfaz para búsqueda de
    servicios},
  label    = code:asdf:Search]
module ASD {
  interface Search {
    idempotent void lookup(ASD::Listener* cb, string tid,
                           PropertyService::Properties query);
    idempotent void discover(ASD::Listener* cb);
  };
};
\end{listing}

Quién y cómo se manejan estos mensajes de búsqueda por parte de los
suscriptores del canal \ac{ASDS} es lo que determina qué tipo de
directorio se está usando. El resto de esta sección evalúa las
diferentes posibilidades.


\subsection{Directorio distribuido puro}
\label{sec:asdf:directorio-distribuido}

Cuando un actor (suscrito al canal \ac{ASDS}) decide que cumple el
criterio de búsqueda recibido a través de un mensaje
\function{lookup()}, envía un mensaje \function{adv()} convencional al
canal que aparece en el mensaje de búsqueda. Este procedimiento se
muestra como diagrama de secuencia en la
figura~\ref{fig:service-lookup}. Si hay otras aplicaciones o clientes
interesados en las posibles respuestas simplemente pueden suscribirse
también al canal creado por la aplicación interrogadora. Esto es útil
si se quiere implementar un servicio de cacheado de búsquedas o
simplemente a efectos de registro de actividades.

Para asegurar que las respuestas de los actores no llegan antes que la
suscripción de terceros, los actores esperan un tiempo fijo antes de
enviar su anunciamiento. Es interesante la posibilidad de que esperen
un tiempo adicional aleatorio antes de contestar para mejorar la
escalabilidad de la solución, aunque la propia latencia de la red
puede ser suficiente en muchos casos\footnote{Debido el pequeño tamaño
  de los mensajes.} para evitar el pico de tráfico de red que pueden
suponer las respuestas de los nodos en redes muy grandes.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\textwidth]{ASDS.png}
\caption{Búsqueda de servicios con directorio distribuido puro}
\label{fig:service-lookup}
\end{center}
\end{figure}

En este escenario no hay ningún elemento central que procese las
búsquedas. La única referencia común es el canal \ac{ASDS}, pero este
mecanismo de distribución puede ser substituido de forma transparente
por un endpoint multicast si la tecnología de red lo soporta. Se trata
por ello de un directorio distribuido o \ac{P2P}.


\subsection{Directorio híbrido}
\label{sec:asdf:directorio-hibrido}

Teniendo en cuenta la información de que dispone el
\file{PropertyServer}, es posible enriquecer su funcionalidad para
darle un papel activo en el descubrimiento de servicios y convertirlo
así en un servicio de directorio concreto, que llamamos
\file{ServiceDirectory}.

Este directorio se suscribe al canal \ac{ASDS}. Recibe peticiones
\function{lookup()}, evalúa las consultas sobre los actores que conoce
y responde enviando anuncios para los servicios que correspondan. Se
trata de una funcionalidad muy interesante pues permite buscar
servicios alojados en \picos{} sin que esos nodos tengan que soportar
dicha funcionalidad, y todo de forma transparente para la aplicación
cliente \seesec{asdf:property-storage}.

Dado que no hay ningún motivo que impida la coexistencia de varios
\file{PropertyServer} o \file{ServiceDirectory} en un mismo dominio
~---a condición de que las propiedades de un objeto dado estén en el
mismo servidor~--- el mecanismo expuesto hace posible también un
modelo de \emph{directorio distribuido estructurado}.

Este directorio no substituye al mecanismo de búsqueda abordado en la
sección anterior, lo complementa, de ahí que se denomine
\emph{híbrido}. La única precaución que debe tomar el Servicio de
Directorio es esperar un tiempo adecuado por si los servicios
involucrados respondiesen por sí mismos.  En el caso peor, tanto el
actor como el directorio enviarían mensajes idénticos al canal de la
aplicación interrogadora.  Al ser información idempotente, no tendría
ninguna consecuencia negativa importante, salvo el pequeño desperdicio
de ancho de banda que implica.

Nótese que los clientes del \ac{SDP} no requieren de un mecanismo
específico para encontrar los directorios puesto que estos están
suscritos al canal \ac{ASDS} y reciben las peticiones de forma
indirecta. La asociación
\file{ServiceDirectory}"/\file{PropertyServer} responde únicamente a
razones prácticas puesto que utilizan básicamente la misma
información. Ni los clientes ni ningún otro componente del sistema
necesitan saberlo. No debería asumirse que siempre ocurre de ese modo
ya que es posible implementar directorios que recopilan información de
otra forma como se verá en la sección~\ref{sec:direct-jerarq}.


\subsection{Directorio centralizado}
\label{sec:asdf:director-central}

Para lograr un modelo de directorio centralizado se substituye el
canal \ac{ASDS} por un \file{ServiceDirectory}. En este caso ningún
actor sirve sus propiedades ni se suscribe a ningún canal. En esta
situación, el directorio debería ser un suscriptor de \ac{ASDA} para
mantener la coherencia de la información que mantiene o, incluso, la
referencia \ac{ASDA} podría apuntar al propio \file{ServiceDirectory},
tal como se apunta en la sección~\ref{sec:asdf:adv}.

Aunque la situación es sensiblemente diferente para los actores, no
implica ningún cambio para los clientes, que seguirán
usando la referencia \ac{ASDS} de la forma habitual. La única
diferencia es que ahora apunta a un objeto y no a un canal, pero esa
circunstancia no afecta absolutamente en nada al funcionamiento o
implementación de los clientes.

Aunque esta modalidad de directorio tiene evidentes desventajas, puede
ser una alternativa valiosa en determinadas circunstancias. Es
responsabilidad del diseñador decidir cuál es la solución oportuna.


\subsection{Directorio jerárquico}
\label{sec:direct-jerarq}

Ningún mecanismo de búsqueda de servicios puede escalar
indefinidamente; al igual que la mayor parte del protocolo \ac{ASDF},
éste está diseñado para funcionar en entornos con un número de
dispositivos predecible.  Sin embargo, puede ser necesario acceder a
servicios prestados por un dominio de nivel superior.  Si el \mw{} que
se está usando es \ac{Ice} se puede utilizar para ello uno de sus
servicios estándar: IceGrid.

IceGrid ofrece muchas prestaciones orientadas al desarrollo de
aplicaciones en \fg{grid}, tales como balanceo de carga,
migración, activación implícita, etc. En nuestro caso nos interesan
especialmente dos de ellas:

\begin{definitionlist}
\item[\iface{IceGrid/Locator}]

  Permite contactar con objetos concretos a partir de un proxy
    indirecto.  Deben estar registrados previamente en otro
  componente llamado \iface{IceGrid/Registry}.

\item[\iface{IceGrid/Query}]

  Es una interfaz para consultar la base de datos de objetos conocidos
  por el \emph{Registry}. El listado~\ref{code:IceGrid::Query} muestra
  algunos de los métodos de la citada interfaz.
\end{definitionlist}

\begin{listing}[
   language = Slice,
   caption =  {Interfaz \iface{IceGrid::Query}},
   label =    code:IceGrid::Query]
interface Query {
  Object* findObjectById(Ice::Identity id);
  Object* findObjectByType(string type);
  Ice::ObjectProxySeq findAllObjectsByType(string type);
  Ice::ObjectProxySeq findAllReplicas(Object* proxy);
};
\end{listing}

Así pues, el componente \iface{IceGrid/Query} sirve como sistema de
directorio de servicios ya que permite obtener uno o todos los actores
que implementan un servicio dado.  Sin embargo, eso solo resuelve
parte del problema. Es necesario implementar un objeto \iface{Locator}
con capacidad para redirigir peticiones al dominio superior cuando se
requiera.  Además, es necesario comprobar que esos objetos cumplen el
criterio expresado por el conjunto de propiedades.

Desde el punto de vista de clientes y actores, este nuevo componente,
llamado \emph{ExternalLocator}, actúa de forma transparente y para el
cliente tiene un comportamiento indistinguible al descrito para el
directorio centralizado \seesec{asdf:director-central}.

Desde el punto de vista estructural la diferencia es que el
\emph{ExternalLocator} funciona como un directorio jerárquico de dos
niveles (ver figura~\ref{fig:locator}).

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[width=.8\textwidth]{externalLocator.pdf}
\caption{Delegación de la búsqueda de servicios al dominio superior}
\label{fig:locator}
\end{center}
\end{figure}


\subsection{Anunciamiento reactivo}

\ac{ASDF} también ofrece soporte para anuncios reactivos como una
particularización del mecanismo de búsqueda.

Los anuncios proactivos \seesec{asdf:adv} pueden plantear
problemas de escalabilidad si la red de comunicaciones tiene poco
ancho de banda y, sobre todo, de consumo de energía si el servicio se
aloja en un dispositivo alimentado por baterías.

Una vez dado a conocer un servicio, los anunciamientos proactivos
(periódicos o no) tienen poca utilidad. Únicamente pueden servir como
\fg{heartbeat} para que un hipotético servicio de monitorización
de la red asuma que dicho servicio anunciado sigue estando activo sin
necesidad de tener que invocarlo.

Para estas situaciones se proporciona una interfaz para soporte de
anunciamiento pasivo. El mecanismo es sencillo, cuando el objeto
recibe una invocación a su método \function{discover()} (para lo cual
debe implementar la interfaz \iface{ASD::Search}) envía un mensaje
\function{adv()} al proxy que aparece en la invocación. Ese proxy
puede ser el canal \ac{ASDA} si el cliente así lo decide.

El método de anunciamiento reactivo se puede utilizar en los dos
escenarios de canales de eventos:

\begin{itemize}
\item Cuando el actor dispone de un endpoint multicast
  estáticamente vinculado el canal \ac{ASDS} (sin servicio de
  eventos).

\item Cuando se utiliza el servicio de eventos y se dispone del
  proxy del canal \ac{ASDS} en tiempo de compilación. En
  este caso, los \picos{} se suscriben al canal en el arranque
  del nodo.
\end{itemize}

Si no se da ninguna de estas condiciones no es posible utilizar
anunciamientos reactivos ya que para enviar un mensaje al actor se
requeriría su proxy, y precisamente ésa es la finalidad del
anunciamiento.

\section{Servicio de metamodelo}
\label{sec:asdf:MIS}

Nuestro \ac{SDP} también proporciona acceso remoto al modelo de
servicios a través de un servicio llamado \acx{MIS}, que implementa
la interfaz \iface{MIS::Metamodel}.

Éste permite a cualquier componente del sistema acceder a la taxonomía
de servicios y propiedades. Es posible averiguar de un modo sencillo
cuál es el conjunto válido de propiedades para una clase dada, las
relaciones entre clases, etc. El listado~\ref{code:MIS:metamodel}
muestra la interfaz \iface{MIS::Metamodel} en lenguaje
Slice. \iface{MIS::MetaClass} es un tipo que se utiliza para describir
clases de la ontología (una metaclase). Incluye métodos para obtener
la especificación de las propiedades posibles para el servicio que
representa y averiguar cuáles son las subclases disponibles.

\begin{listing}[
  float,
  language = Slice,
  caption =  {Interfaz Slice de \acs{MIS}},
  label =    code:MIS:metamodel]
module MIS {
  interface MetaClass;
  dictionary<string, MetaClass*> MetaClassDict;

  exception NoSuchClassException { string typeID; };

  interface MetaClass {
    PropertyService::PropertySetDef* getPropertiesSpec();
    MetaClassDict getSubClasses();
  };

  interface MetaModel extends Service::MetaModel {
    MetaClass* getClass(string typeId) throws NoSuchClassException;
    MetaClassDict getClasses();
  };
};
\end{listing}

El servicio de metamodelo resulta muy útil para construir herramientas
de administración. Es posible editar las propiedades de los servicios
validando las reglas que impone la taxonomía por medio de acceso
remoto al propio modelo. \iface{MIS::Metamodel} es una herramienta de
introspección que ofrece acceso inmediato al conjunto de servicios
posibles y a sus definiciones de forma programática.


\section{Conclusiones}

\ac{ASDF} es un \ac{SDP} potente, con un diseño altamente flexible,
capaz de cubrir necesidades muy diversas y adaptándose a las
peculiaridades del \mw{} sobre el que se implemente, pudiendo suplir,
si es necesario, la ausencia de transporte multicast o servicios como
el de notificación de eventos.

{\footnotesize
\begin{sidewaystable}[h!tbp]
  \centering
  \input{tables/ASDF-usecases.tex}
  \caption{\acs{ASDF}: Resumen de las prestaciones del protocolo}
  \label{tab:ASDF-usecases}
\end{sidewaystable}
}

El protocolo completo solo define 5 mensajes diferentes para cubrir
todos los escenarios. Es lo suficientemente sencillo como para ser
implementado en dispositivos muy limitados, bajo el enfoque de diseño
de \pico{} ya que el almacenamiento de propiedades ~---la característica
más costosa~--- se puede delegar a dispositivos más capaces. Los nodos
de la \ac{SAN} se integran en la infraestructura sin necesidad de
ninguna configuración previa ni de la intervención de ningún operador
humano. El anunciamiento ofrece en un solo mensaje toda la
información que el entorno inteligente requiere para localizar el
nuevo actor y empezar a utilizarlo.

El cuadro~\ref{tab:ASDF-usecases} resume las distintas alternativas que
proporciona \ac{ASDF} para soportar las prestaciones típicas de los
\ac{SDP}. Nótese que las columnas de dicho cuadro no representan
escenarios excluyentes, es decir, es posible un escenario en el que
exista búsqueda centralizada y anunciamiento distribuido al mismo
tiempo.

Por último, el servicio \ac{MIS} ofrece un medio sencillo y potente
para realizar introspección del modelo de servicios de un modo
programático.


% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   TeX-master: "main.tex"
% End:
